{"id": "top-pt-0", "question": "Turbo o caracol joga um jogo em um tabuleiro com $2024$ linhas e $2023$ colunas. Existem monstros escondidos em $2022$ das células. Inicialmente, Turbo não sabe onde estão os monstros, mas ele sabe que há exatamente um monstro em cada linha, exceto na primeira linha e na última linha, e que cada coluna contém no máximo um monstro.\nTurbo faz uma série de tentativas para ir da primeira linha até a última linha. Em cada tentativa, ele escolhe começar em qualquer célula da primeira linha, depois move-se repetidamente para uma célula adjacente que compartilhe um lado comum. (Ele pode voltar a uma célula que já visitou.) Se ele chegar a uma célula com um monstro, sua tentativa termina e ele é transportado de volta para a primeira linha para iniciar uma nova tentativa. Os monstros não se movem, e Turbo se lembra se cada célula que ele visitou contém ou não um monstro. Se ele chegar a qualquer célula na última linha, sua tentativa termina e o jogo acaba.\nDetermine o valor mínimo de $n$ para o qual Turbo tem uma estratégia que garante alcançar a última linha na $n$-ésima tentativa ou antes, independentemente das localizações dos monstros.", "answer": "3"}
{"id": "top-pt-1", "question": "Seja $\\mathbb{Q}$ o conjunto dos números racionais. Uma função $f: \\mathbb{Q} \\to \\mathbb{Q}$ é chamada aquaesuliana se a seguinte propriedade for válida: para todo $x,y \\in \\mathbb{Q}$,\\[ f(x+f(y)) = f(x) + y \\quad \\text{ou} \\quad f(f(x)+y) = x + f(y). \\]Mostre que existe um número inteiro $c$ tal que para qualquer função aquaesuliana $f$, existem no máximo $c$ números racionais diferentes da forma $f(r) + f(-r)$ para algum número racional $r$, e encontre o menor valor possível de $c$.", "answer": "2"}
{"id": "top-pt-2", "question": "Seja $n$ um número inteiro positivo. Um triângulo japonês consiste em $1 + 2 + \\dots + n$ círculos dispostos em uma forma triangular equilátera, tal que para cada $i = 1$, $2$, $\\dots$, $n$, a $i^{th}$ linha contém exatamente $i$ círculos, exatamente um dos quais é colorido de vermelho. Um caminho ninja em um triângulo japonês é uma sequência de $n$ círculos obtida começando na fila superior, depois passando repetidamente de um círculo para um dos dois círculos imediatamente abaixo dele e terminando na fila inferior. Aqui está um exemplo de um triângulo japonês com $n = 6$, junto com um caminho ninja nesse triângulo contendo dois círculos vermelhos.\n[asy]\n// crédito para vEnhance pelo diagrama (que estava melhor que meu original asy):\nsize(4cm); \npair X = dir(240); pair Y = dir(0); \npath c = scale(0.5)*unitcircle; \nint[] t = {0,0,2,2,3,0}; \nfor (int i=0; i<=5; ++i) {    \nfor (int j=0; j<=i; ++j) { \nfilldraw(shift(i*X+j*Y)*c, (t[i]==j) ? lightred : white); \ndraw(shift(i*X+j*Y)*c);    \n} \n} \ndraw((0,0)--(X+Y)--(2*X+Y)--(3*X+2*Y)--(4*X+2*Y)--(5*X+2*Y),linewidth(1.5)); \npath q = (3,-3sqrt(3))--(-3,-3sqrt(3)); \ndraw(q,Arrows(TeXHead, 1)); \nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\n[/asy]\nEm termos de $n$, encontre o maior $k$ tal que em cada triângulo japonês exista um caminho ninja contendo pelo menos $k$ círculos vermelhos.", "answer": "$\\lfloor \\log_{2} n  \\rfloor + 1$"}
{"id": "top-pt-3", "question": "Seja $n$ um inteiro positivo. Um quadrado nórdico é um tabuleiro de $n \\times n$ que contém todos os inteiros de $1$ a $n^2$ de modo que cada célula contém exatamente um número. Duas células diferentes são consideradas adjacentes se compartilham um lado comum. Toda célula que é adjacente apenas a células contendo números maiores é chamada de vale. Um caminho ascendente é uma sequência de uma ou mais células tal que:\n(i) a primeira célula na sequência é um vale,\n(ii) cada célula subsequente na sequência é adjacente à célula anterior, e\n(iii) os números escritos nas células na sequência estão em ordem crescente.\nEncontre, em função de $n$, o menor número total possível de caminhos ascendentes em um quadrado nórdico.", "answer": "$2n^2 - 2n + 1$"}
{"id": "top-pt-4", "question": "O Professor Carvalho está alimentando seus $100$ Pokémon. Cada Pokémon tem uma tigela cuja capacidade é um número real positivo em quilogramas. Estas capacidades são conhecidas pelo Professor Carvalho. A capacidade total de todas as tigelas é de $100$ quilogramas. O Professor Carvalho distribui $100$ quilogramas de comida de tal forma que cada Pokémon recebe um número inteiro não negativo de quilogramas de comida (que pode ser maior que a capacidade da tigela). O nível de insatisfação de um Pokémon que recebeu $N$ quilogramas de comida e cuja tigela tem uma capacidade de $C$ quilogramas é igual a $\\lvert N-C\\rvert$.\nEncontre o menor número real $D$ tal que, independentemente das capacidades das tigelas, o Professor Carvalho possa distribuir a comida de maneira que a soma dos níveis de insatisfação de todos os $100$ Pokémon seja, no máximo, $D$.", "answer": "50"}
{"id": "top-pt-5", "question": "Determine o comprimento máximo $L$ de uma sequência $a_1,\\dots,a_L$ de números inteiros positivos que satisfaça ambas as seguintes propriedades:\ncada termo na sequência seja menor ou igual a $2^{2023}$, e\nnão exista uma subsequência consecutiva $a_i,a_{i+1},\\dots,a_j$ (onde $1\\le i\\le j\\le L$) com uma escolha de sinais $s_i,s_{i+1},\\dots,s_j\\in\\{1,-1\\}$ para os quais \\[s_ia_i+s_{i+1}a_{i+1}+\\dots+s_ja_j=0.\\]", "answer": "$2^{2024} - 1$"}
{"id": "top-pt-6", "question": "Seja $n\\geqslant 2$ um número inteiro positivo. Paulo tem uma faixa retangular de $1\\times n^2$ composta por $n^2$ quadrados unitários, onde o $i^{\\text{ésimo}}$ quadrado está rotulado com $i$ para todo $1\\leqslant i\\leqslant n^2$. Ele deseja cortar a faixa em várias peças, onde cada peça consiste em um número de quadrados unitários consecutivos, e então transladar (sem girar ou inverter) as peças para obter um quadrado de $n\\times n$ que satisfaça a seguinte propriedade: se o quadrado unitário na $i^{\\text{ésima}}$ linha e $j^{\\text{ésima}}$ coluna estiver rotulado com $a_{ij}$, então $a_{ij}-(i+j-1)$ é divisível por $n$. Determine o menor número de peças que Paulo precisa fazer para realizar isso.", "answer": "$2n - 1$"}
{"id": "top-pt-7", "question": "O arquipélago de Imomi consiste em $n\\geq 2$ ilhas. Entre cada par de ilhas distintas, existe uma linha de balsa única que opera em ambas as direções, e cada linha de balsa é operada por uma das $k$ empresas. Sabe-se que, se qualquer uma das $k$ empresas fechar todas as suas linhas de balsa, torna-se impossível para um viajante, independentemente de onde ele comece, visitar todas as ilhas exatamente uma vez (particularmente, sem retornar à ilha de onde o viajante começou).\nDetermine o valor máximo possível de $k$ em termos de $n$.", "answer": "$\\lfloor \\log_{2}n \\rfloor$"}
{"id": "top-pt-8", "question": "Sejam $a_1, \\dots, a_n, b_1, \\dots, b_n$ $2n$ inteiros positivos tais que os $n+1$ produtos \n\\[a_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 b_2 a_3 \\cdots a_n, \\dots, b_1 b_2 b_3 \\cdots b_n\\] formem uma progressão aritmética estritamente crescente nesta ordem. Determine o menor inteiro possível que poderia ser a diferença comum de tal progressão aritmética.", "answer": "$n!$"}
{"id": "top-pt-9", "question": "Seja $k\\ge2$ um número inteiro. Encontre o menor número inteiro $n \\ge k+1$ com a propriedade de que existe um conjunto de $n$ números reais distintos de tal forma que cada um de seus elementos pode ser escrito como a soma de $k$ outros elementos distintos do conjunto.", "answer": "$k + 4$"}
{"id": "top-pt-10", "question": "Seja $\\mathbb{R}$ o conjunto dos números reais. Denotamos por $\\mathcal{F}$ o conjunto de todas as funções $f\\colon\\mathbb R\\to\\mathbb R$ tais que $$f(x + f(y)) = f(x) + f(y)$$ para todo $x,y\\in\\mathbb R$. Encontre todos os números racionais $q$ tais que para cada função $f\\in\\mathcal F$, existe algum $z\\in\\mathbb R$ que satisfaça $f(z)=qz$.", "answer": "$\\left\\{ \\frac{n+1}{n}: n\\in\\mathbb{Z}, n\\neq0 \\right\\}$"}
{"id": "top-pt-11", "question": "Uma sequência $\\pm 1$ é uma sequência de $2022$ números $a_1, \\ldots, a_{2022},$ cada um igual a $+1$ ou $-1$. Determine o maior $C$ tal que, para qualquer sequência $\\pm 1$, exista um inteiro $k$ e índices $1 \\le t_1 < \\ldots < t_k \\le 2022$ tal que $t_{i+1} - t_i \\le 2$ para todo $i$, e $$\\left| \\sum_{i = 1}^{k} a_{t_i} \\right| \\ge C.$$", "answer": "506"}
{"id": "top-pt-12", "question": "Um número é denominado norueguês se possui três divisores positivos distintos cuja soma é igual a $2022$. Determine o menor número norueguês.\n(Nota: O número total de divisores positivos de um número norueguês pode ser superior a $3$.)", "answer": "1344"}
{"id": "top-pt-13", "question": "Determine todas as funções $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ que satisfazem$$(f(a)-f(b))(f(b)-f(c))(f(c)-f(a)) = f(ab^2+bc^2+ca^2) - f(a^2b+b^2c+c^2a)$$para todos os números reais $a$, $b$, $c$.", "answer": "$f(x)=\\alphax+\\beta$ or $f(x)=\\alphax^3+\\beta$ where $\\alpha \\in \\{-1,0,1\\}$ and $\\beta\\in\\mathbb{R}$"}
{"id": "top-pt-14", "question": "Determine o maior número inteiro $N$ para o qual existe uma tabela $T$ de inteiros com $N$ linhas e $100$ colunas que possui as seguintes propriedades:\n$\\text{(i)}$ Cada linha contém os números $1$, $2$, $\\ldots$, $100$ em alguma ordem.\n$\\text{(ii)}$ Para quaisquer duas linhas distintas $r$ e $s$, existe uma coluna $c$ tal que $|T(r,c) - T(s, c)|\\geq 2$. (Aqui, $T(r,c)$ é o valor na linha $r$ e coluna $c$.)", "answer": "$\\frac{100!}{2^{50}}$"}
{"id": "top-pt-15", "question": "Considere $R^+$ como o conjunto dos números reais positivos. Determine todas as funções $f:R^+$ $\\rightarrow$ $R^+$ tais que para todos os números reais positivos $x$ e $y:$\n$$f(x+f(xy))+y=f(x)f(y)+1$$", "answer": "$f(x) = x + 1$"}
{"id": "top-pt-16", "question": "Há um número inteiro $n > 1$. Existem $n^2$ estações em uma encosta de uma montanha, todas em diferentes altitudes. Cada uma das duas empresas de teleférico, $A$ e $B$, opera $k$ teleféricos; cada teleférico proporciona um transferir de uma das estações para uma mais alta (sem paradas intermediárias). Os $k$ teleféricos da empresa $A$ têm $k$ pontos de partida diferentes e $k$ pontos de chegada diferentes, e um teleférico que começa mais alto também termina mais alto. As mesmas condições se aplicam para a empresa $B$. Dizemos que duas estações estão ligadas por uma empresa se alguém pode começar da estação mais baixa e chegar à estação mais alta usando um ou mais teleféricos dessa empresa (nenhum outro movimento entre estações é permitido). Determine o menor número inteiro positivo $k$ para o qual pode-se garantir que existem duas estações que estão ligadas por ambas as empresas.", "answer": "n^2 - n + 1"}
{"id": "top-pt-17", "question": "Os números de Fibonacci $F_0, F_1, F_2, . . .$ são definidos indutivamente por $F_0=0, F_1=1$ e $F_{n+1}=F_n+F_{n-1}$ para $n \\ge 1$. Dado um número inteiro $n \\ge 2$, determine o menor tamanho de um conjunto $S$ de números inteiros tal que para cada $k=2, 3, \\dots, n$, existam $x, y \\in S$ tais que $x-y=F_k$.", "answer": "$\\lceil \\frac{n}{2} \\rceil + 1$"}
{"id": "top-pt-18", "question": "Os jogadores $A$ e $B$ jogam um jogo em um quadro-negro que inicialmente contém 2020 cópias do número 1. Em cada rodada, o jogador $A$ apaga dois números $x$ e $y$ do quadro-negro, e então o jogador $B$ escreve um dos números $x+y$ e $|x-y|$ no quadro-negro. O jogo termina assim que, ao final de alguma rodada, uma das seguintes condições for satisfeita:\n$(1)$ um dos números no quadro-negro é maior que a soma de todos os outros números;\n$(2)$ há apenas zeros no quadro-negro.\nO jogador $B$ deve então dar ao jogador $A$ tantos cookies quantos forem os números no quadro-negro. O jogador $A$ quer ganhar o máximo de cookies possível, enquanto o jogador $B$ quer dar o mínimo possível. Determine o número de cookies que $A$ recebe se ambos os jogadores jogarem de forma otimizada.", "answer": "7"}
{"id": "top-pt-19", "question": "O Banco de Bath emite moedas com um $H$ de um lado e um $T$ do outro. Harry tem $n$ dessas moedas dispostas em uma linha da esquerda para a direita. Ele realiza repetidamente a seguinte operação: se houver exatamente $k>0$ moedas mostrando $H$, ele vira a $k$-ésima moeda a partir da esquerda; caso contrário, todas as moedas mostram $T$ e ele para. Por exemplo, se $n=3$ o processo começando com a configuração $THT$ seria $THT \\to HHT \\to HTT \\to TTT$, que para após três operações.\n(a) Mostre que, para cada configuração inicial, Harry para após um número finito de operações.\n(b) Para cada configuração inicial $C$, seja $L(C)$ o número de operações antes de Harry parar. Por exemplo, $L(THT) = 3$ e $L(TTT) = 0$. Determine o valor médio de $L(C)$ sobre todas as $2^n$ possíveis configurações iniciais $C$.", "answer": "$\\frac{1}{4}n(n+1)$"}
{"id": "top-pt-20", "question": "Para quaisquer dois números reais distintos $x$ e $y$, definimos $D(x, y)$ como o único número inteiro $d$ que satisfaz $2^d \\le |x-y| < 2^{d+1}$. Dado um conjunto de números reais $\\mathcal{F}$ e um elemento $x \\in \\mathcal{F}$, dizemos que as escalas de $x$ em $\\mathcal{F}$ são os valores de $D(x, y)$ para $y \\in \\mathcal{F}$ com $x \\neq y$. Seja $k$ um número inteiro positivo dado.\nSuponha que cada membro $x$ de $\\mathcal{F}$ tenha no máximo $k$ escalas diferentes em $\\mathcal{F}$ (observe que estas escalas podem depender de $x$). Qual é o tamanho máximo possível de $\\mathcal{F}$?", "answer": "$2^k$"}
{"id": "top-pt-21", "question": "Seja $a_0, a_1, a_2, \\dots$ uma sequência de números reais tal que $a_0=0, a_1=1$, e para cada $n\\geq 2$ existe $1 \\leq k \\leq n$ satisfazendo \\[ a_n = \\frac{a_{n-1} + \\dots + a_{n-k}}{k}. \\]Encontre o valor máximo possível de $a_{2018} - a_{2017}$.", "answer": "$\\frac{2016}{2017^2}$"}
{"id": "top-pt-22", "question": "Seja $q$ um número real. Gugu tem um guardanapo com dez números reais distintos escritos nele, e ele escreve as seguintes três linhas de números reais no quadro-negro:\nNa primeira linha, Gugu escreve todos os números da forma $a-b$, onde $a$ e $b$ são dois números (não necessariamente distintos) do seu guardanapo.\nNa segunda linha, Gugu escreve todos os números da forma $qab$, onde $a$ e $b$ são dois números (não necessariamente distintos) da primeira linha.\nNa terceira linha, Gugu escreve todos os números da forma $a^2+b^2-c^2-d^2$, onde $a, b, c, d$ são quatro números (não necessariamente distintos) da primeira linha.\nDetermine todos os valores de $q$ tais que, independentemente dos números no guardanapo de Gugu, todo número na segunda linha também seja um número na terceira linha.", "answer": "$\\{-2,0,2\\}$"}
{"id": "top-pt-23", "question": "Encontre a menor constante $C > 0$ para a qual a seguinte afirmação seja verdadeira: entre quaisquer cinco números reais positivos $a_1,a_2,a_3,a_4,a_5$ (não necessariamente distintos), é sempre possível escolher índices distintos $i,j,k,l$ tais que \\[ \\left| \\frac{a_i}{a_j} - \\frac {a_k}{a_l} \\right| \\le C. \\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-pt-24", "question": "A equação $$(x-1)(x-2)\\cdots(x-2016)=(x-1)(x-2)\\cdots (x-2016)$$ está escrita no quadro, com $2016$ fatores lineares de cada lado. Qual é o menor valor possível de $k$ para o qual é possível apagar exatamente $k$ desses $4032$ fatores lineares de modo que pelo menos um fator permaneça de cada lado e a equação resultante não tenha soluções reais?", "answer": "2016"}
{"id": "top-pt-25", "question": "Encontre a maior constante real $a$ tal que para todo $n \\geq 1$ e para todos os números reais $x_0, x_1, ... , x_n$ satisfazendo $0 = x_0 < x_1 < x_2 < \\cdots < x_n$ temos \\[\\frac{1}{x_1-x_0} + \\frac{1}{x_2-x_1} + \\dots + \\frac{1}{x_n-x_{n-1}} \\geq a \\left( \\frac{2}{x_1} + \\frac{3}{x_2} + \\dots + \\frac{n+1}{x_n} \\right)\\]", "answer": "$\\frac{4}{9}$"}
{"id": "top-pt-26", "question": "Encontre todos os números inteiros $n$ para os quais cada célula de uma tabela $n \\times n$ pode ser preenchida com uma das letras $I$, $M$ e $O$ de tal forma que:\nem cada linha e em cada coluna, um terço das entradas seja $I$, um terço seja $M$ e um terço seja $O$; e\nem qualquer diagonal, se o número de entradas na diagonal é múltiplo de três, então um terço das entradas é $I$, um terço é $M$ e um terço é $O$.\nNota. As linhas e colunas de uma tabela $n \\times n$ são todas rotuladas de $1$ a $n$ em ordem natural. Assim, cada célula corresponde a um par de inteiros positivos $(i,j)$ com $1 \\le i,j \\le n$. Para $n>1$, a tabela possui $4n-2$ diagonais de dois tipos. Uma diagonal do primeiro tipo consiste em todas as células $(i,j)$ para as quais $i+j$ é uma constante, e uma diagonal do segundo tipo consiste em todas as células $(i,j)$ para as quais $i-j$ é constante.", "answer": "9"}
{"id": "top-pt-27", "question": "Seja $n$ um inteiro positivo. Determine o menor inteiro positivo $k$ com a seguinte propriedade: é possível marcar $k$ células em um tabuleiro de $2n \\times 2n$ de modo que exista uma única partição do tabuleiro em dominós de $1 \\times 2$ e $2 \\times 1$, nenhum dos quais contendo duas células marcadas.", "answer": "$2n$"}
{"id": "top-pt-28", "question": "Um conjunto de números inteiros positivos é chamado de \"fragrante\" se contiver pelo menos dois elementos e cada um de seus elementos tiver um fator primo em comum com pelo menos um dos outros elementos. Seja $P(n)=n^2+n+1$. Qual é o menor valor inteiro positivo possível de $b$ tal que exista um número inteiro não negativo $a$ para o qual o conjunto$$\\{P(a+1),P(a+2),\\ldots,P(a+b)\\}$$seja fragrante?", "answer": "6"}
{"id": "top-pt-29", "question": "Seja $n$ um inteiro positivo fixo. Encontre o valor máximo possível de\\[ \\sum_{1 \\le r < s \\le 2n} (s-r-n)x_rx_s, \\]onde $-1 \\le x_i \\le 1$ para todo $i = 1, \\cdots, 2n$.", "answer": "$n(n-1)$"}
{"id": "top-pt-30", "question": "Para um conjunto finito $A$ de inteiros positivos, uma partição de $A$ em dois subconjuntos disjuntos e não vazios $A_1$ e $A_2$ é chamada de $\\textit{boa}$ se o mínimo múltiplo comum dos elementos em $A_1$ for igual ao máximo divisor comum dos elementos em $A_2$. Determine o valor mínimo de $n$ tal que exista um conjunto de $n$ inteiros positivos com exatamente $2015$ boas partições.", "answer": "3024"}
{"id": "top-pt-31", "question": "Seja $\\mathbb{Z}_{>0}$ o conjunto dos números inteiros positivos. Para qualquer inteiro positivo $k$, uma função $f: \\mathbb{Z}_{>0} \\to \\mathbb{Z}_{>0}$ é chamada de $k$-boa se $\\gcd(f(m) + n, f(n) + m) \\le k$ para todos $m \\neq n$. Encontre todos os valores de $k$ tais que exista uma função $k$-boa.", "answer": "$k \\geq 2$"}
{"id": "top-pt-32", "question": "Seja $n \\ge 2$ um número inteiro. Considere um tabuleiro de xadrez de $n \\times n$, consistindo de $n^2$ casas unitárias. Uma configuração de $n$ torres neste tabuleiro é tranquila se cada linha e cada coluna contiver exatamente uma torre. Encontre o maior número inteiro positivo $k$ tal que, para cada configuração tranquila de $n$ torres, exista um quadrado de $k \\times k$ que não contém uma torre em nenhuma de suas $k^2$ casas unitárias.", "answer": "$\\left\\lfloor \\sqrt{n-1} \\right\\rfloor$"}
{"id": "top-pt-33", "question": "Encontre todos os primos $p>5$ para os quais existem um inteiro $a$ e um inteiro $r$ que satisfaçam $1\\leq r\\leq p-1$ com a seguinte propriedade: a sequência $1,\\,a,\\,a^2,\\,\\ldots,\\,a^{p-5}$ pode ser reorganizada para formar uma sequência $b_0,\\,b_1,\\,b_2,\\,\\ldots,\\,b_{p-5}$ tal que $b_n-b_{n-1}-r$ seja divisível por $p$ para $1\\leq n\\leq p-5$.", "answer": "7"}
{"id": "top-pt-34", "question": "Seja $c_0,\\,c_1,\\,c_2,\\,\\ldots$ uma sequência definida de modo que \\[\\frac{1-3x-\\sqrt{1-14x+9x^2}}{4}=\\sum_{k=0}^\\infty c_kx^k\\] para $x$ suficientemente pequeno. Para um número inteiro positivo $n$, seja $A$ a matriz $n$-por-$n$ com entrada $i,j$ igual a $c_{i+j-1}$ para $i$ e $j$ em $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$. Encontre o determinante de $A$.", "answer": "$10^{\\frac{n(n-1)}{2}}$"}
{"id": "top-pt-35", "question": "Seja $n$ um número inteiro positivo. Defina $a_{n,0}=1$. Para $k\\geq 0$, escolha um inteiro $m_{n,k}$ uniformemente ao acaso do conjunto $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$, e defina\\[a_{n,k+1}=\\begin{cases} a_{n,k}+1, & \\text{se $m_{n,k} > a_{n,k}$;} \\\\ a_{n,k}, & \\text{se $m_{n,k} = a_{n,k}$;} \\\\ a_{n,k}-1, & \\text{se $m_{n,k} < a_{n,k}$.}\\end{cases}\\]Seja $E(n)$ o valor esperado de $a_{n,n}$. Determine $\\lim_{n\\to\\infty} \\frac{E(n)}{n}$.", "answer": " $\\frac{1}{2} \\left( 1 - e^{-2} \\right)$."}
{"id": "top-pt-36", "question": "Determine o menor número real positivo $r$ tal que existam funções diferenciáveis $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ e $g: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ que satisfaçam\n(a) $f(0)>0$,\n(b) $g(0)=0$,\n(c) $\\left|f^{\\prime}(x)\\right| \\leq |g(x)|$ para todo $x$,\n(d) $\\left|g^{\\prime}(x)\\right| \\leq |f(x)|$ para todo $x$, e\n(e) $f(r)=0$.", "answer": "$\\frac{\\pi}{2}$"}
{"id": "top-pt-37", "question": "Para um número inteiro não negativo $k$, seja $f(k)$ o número de uns na representação de $k$ na base 3. Encontre todos os números complexos $z$ tais que $$\\sum_{k=0}^{3^{1010}-1}(-2)^{f(k)}(z+k)^{2023}=0$$", "answer": "$-\\frac{3^{1010}-1}{2}$ and $-\\frac{3^{1010}-1}{2} \\pm \\frac{\\sqrt{9^{1010}-1}}{4}i$"}
{"id": "top-pt-38", "question": "Para um número inteiro não negativo $n$ e uma sequência estritamente crescente de números reais $t_0, t_1, \\ldots, t_n$, seja $f(t)$ a função de valores reais correspondente definida para $t \\geq t_0$ pelas seguintes propriedades:\n(a) $f(t)$ é contínua para $t \\geq t_0$, e é duas vezes diferenciável para todo $t > t_0$ exceto em $t_1, \\ldots, t_n$;\n(b) $f\\left(t_0\\right)=\\frac{1}{2}$;\n(c) $\\lim _{t \\rightarrow t_k^{+}} f^{\\prime}(t)=0$ para $0 \\leq k \\leq n$;\n(d) Para $0 \\leq k \\leq n-1$, temos $f^{\\prime \\prime}(t)=k+1$ quando $t_k < t < t_{k+1}$, e $f^{\\prime \\prime}(t)=n+1$ quando $t > t_n$.\nConsiderando todas as escolhas de $n$ e $t_0, t_1, \\ldots, t_n$ tal que $t_k \\geq t_{k-1} + 1$ para $1 \\leq k \\leq n$, qual é o menor valor possível de $T$ para o qual $f\\left(t_0 + T\\right) = 2023$?", "answer": "29"}
{"id": "top-pt-39", "question": "Seja $n$ um número inteiro com $n \\geq 2$. Entre todos os polinômios reais $p(x)$ de grau $n$, qual é o maior número possível de coeficientes negativos de $p(x)^2$?", "answer": "$2n-2$"}
{"id": "top-pt-40", "question": "Para $0 \\leq p \\leq 1/2,$ sejam $X_1, X_2, \\ldots$ variáveis aleatórias independentes tais que $$X_i=\\begin{cases} 1 & \\text{com probabilidade } p, \\\\-1 & \\text{com probabilidade } p, \\\\0 & \\text{com probabilidade } 1-2p, \\end{cases} $$ para todo $i \\geq 1.$ Dado um número inteiro positivo $n$ e inteiros $b,a_1, \\ldots, a_n,$ seja $P(b, a_1, \\ldots, a_n)$ a probabilidade de que $a_1X_1+ \\ldots + a_nX_n=b.$ Para quais valores de $p$ ocorre que$$P(0, a_1, \\ldots, a_n) \\geq P(b, a_1, \\ldots, a_n)$$para todos os inteiros positivos $n$ e todos os inteiros $b, a_1, \\ldots, a_n?$", "answer": "$p \\leq \\frac{1}{4}$"}
{"id": "top-pt-41", "question": "Um gafanhoto começa na origem do plano coordenado e faz uma sequência de saltos. Cada salto tem comprimento $5$, e após cada salto o gafanhoto está em um ponto cujas coordenadas são ambas inteiros; assim, há $12$ possíveis locais para o gafanhoto após o primeiro salto. Qual é o menor número de saltos necessário para o gafanhoto alcançar o ponto $(2021,2021)$?", "answer": "578"}
{"id": "top-pt-42", "question": "Para todo número real positivo $x$, seja\\[g(x)=\\lim_{r\\to 0}  ((x+1)^{r+1}-x^{r+1})^{\\frac{1}{r}}.\\]Encontre $\\lim_{x\\to \\infty}\\frac{g(x)}{x}$.", "answer": "e"}
{"id": "top-pt-43", "question": "Seja\\[I(R)=\\iint\\limits_{x^2+y^2 \\le R^2}\\left(\\frac{1+2x^2}{1+x^4+6x^2y^2+y^4}-\\frac{1+y^2}{2+x^4+y^4}\\right) dx dy.\\]Encontre\\[\\lim_{R \\to \\infty}I(R),\\]", "answer": "\\frac{\\pi \\ln 2}{\\sqrt{2}}"}
{"id": "top-pt-44", "question": "Suponha que o plano seja revestido com um tabuleiro de damas infinito de quadrados unitários. Se outro quadrado unitário for colocado no plano aleatoriamente, com posição e orientação independentes do revestimento do tabuleiro de damas, qual é a probabilidade de que ele não cubra nenhum dos cantos dos quadrados do tabuleiro de damas?", "answer": "$2 - \\frac{6}{\\pi}$"}
{"id": "top-pt-45", "question": "Para um número inteiro positivo $N$, seja $f_N$ a função definida por \\[ f_N(x) = \\sum_{n=0}^N \\frac{N+1/2-n}{(N+1)(2n+1)} \\sin\\left((2n+1)x \\right). \\] Determine a menor constante $M$ tal que $f_N(x) \\le M$ para todo $N$ e para todo $x$ real.", "answer": "$\\frac{\\pi}{4}$"}
{"id": "top-pt-46", "question": "Seja $n$ um número inteiro positivo, e seja $V_n$ o conjunto de $(2n+1)$-tuplas de inteiros $\\mathbf{v}=(s_0,s_1,\\cdots,s_{2n-1},s_{2n})$ para os quais $s_0=s_{2n}=0$ e $|s_j-s_{j-1}|=1$ para $j=1,2,\\cdots,2n$. Defina\\[q(\\mathbf{v})=1+\\sum_{j=1}^{2n-1}3^{s_j},\\]e seja $M(n)$ a média de $\\frac{1}{q(\\mathbf{v})}$ sobre todos os $\\mathbf{v}\\in V_n$. Avalie $M(2020)$.", "answer": "$\\frac{1}{4040}$"}
{"id": "top-pt-47", "question": "Denotemos por $\\mathbb Z^2$ o conjunto de todos os pontos $(x,y)$ no plano com coordenadas inteiras. Para cada inteiro $n\\geq 0$, seja $P_n$ o subconjunto de $\\mathbb Z^2$ que consiste do ponto $(0,0)$ junto com todos os pontos $(x,y)$ tais que $x^2+y^2=2^k$ para algum inteiro $k\\leq n$. Determine, em função de $n$, o número de subconjuntos de quatro pontos de $P_n$ cujos elementos são os vértices de um quadrado.", "answer": "$5n+1$"}
{"id": "top-pt-48", "question": "Para todo $n \\ge 1$, seja $a_n=\\sum_{k=1}^{n-1}\\frac{\\sin(\\frac{(2k-1)\\pi}{2n})}{\\cos^2(\\frac{(k-1)\\pi}{2n})\\cos^2(\\frac{k\\pi}{2n})}$. Determine $\\lim_{n\\rightarrow \\infty}\\frac{a_n}{n^3}$.", "answer": "$\\frac{8}{\\pi^3}$"}
{"id": "top-pt-49", "question": "Determine o maior valor possível de $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(3x_i)$ para números reais $x_1, x_2, \\dots, x_{10}$ que satisfaçam $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(x_i) = 0$.", "answer": "$\\frac{480}{49}$"}
{"id": "top-pt-50", "question": "Encontre todos os inteiros positivos $n < 10^{100}$ para os quais simultaneamente $n$ divide $2^n$, $n-1$ divide $2^n - 1$, e $n-2$ divide $2^n - 2$.", "answer": "$2^{2^l}$ for $l=1,2,4,8$"}
{"id": "top-pt-51", "question": "As $30$ arestas de um icosaedro regular são distinguidas por rótulos de $1,2,\\dots,30.$. De quantas formas diferentes é possível pintar cada aresta de vermelho, branco ou azul, de modo que cada uma das 20 faces triangulares do icosaedro tenha duas arestas da mesma cor e uma terceira aresta de cor diferente?", "answer": "$2^{20}3^{10}$"}
{"id": "top-pt-52", "question": "Suponha que um número inteiro positivo $N$ possa ser expresso como a soma de $k$ números inteiros positivos consecutivos\\[N=a+(a+1)+(a+2)+\\cdots+(a+k-1)\\]para $k=2017$ mas para nenhum outro valor de $k>1.$ Considerando todos os números inteiros positivos $N$ com essa propriedade, qual é o menor número inteiro positivo $a$ que ocorre em alguma dessas expressões?", "answer": "16"}
{"id": "top-pt-53", "question": "Uma linha no plano de um triângulo $T$ é chamada de equalizadora se ela divide $T$ em duas regiões com áreas iguais e perímetros iguais. Encontre inteiros positivos $a>b>c,$, com $a$ o menor possível, tais que exista um triângulo com comprimentos dos lados $a,b,c$ que tenha exatamente duas equalizadoras distintas.", "answer": "$(a,b,c)=(9,8,7)$"}
{"id": "top-pt-54", "question": "Encontre o número de $64$-tuplas ordenadas $\\{x_0, x_1, \\dots, x_{63}\\}$ tal que $x_0, x_1, \\dots, x_{63}$ são elementos distintos de $\\{1, 2, \\dots, 2017\\}$ e \\[x_0 + x_1 + 2x_2 + 3x_3 + \\cdots + 63x_{63}\\] seja divisível por $2017$.", "answer": "$\\frac{2016!}{1953!}-2016\\cdot 63!$"}
{"id": "top-pt-55", "question": "Encontre o menor inteiro positivo $j$ tal que para todo polinômio $p(x)$ com coeficientes inteiros e para todo número inteiro $k,$ o inteiro \\[p^{(j)}(k)=\\left. \\frac{d^j}{dx^j}p(x) \\right|_{x=k}\\](a $j$-ésima derivada de $p(x)$ em $k$) seja divisível por $2016.$", "answer": "8"}
{"id": "top-pt-56", "question": "Encontre a menor constante $C$ tal que para todo polinômio real $P(x)$ de grau $3$ que tenha uma raiz no intervalo $[0,1],$\\[\\int_0^1|P(x)|\\,dx\\le C\\max_{x\\in[0,1]}|P(x)|.\\]", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "top-pt-57", "question": "Considere $A$ como uma matriz $2n\\times 2n$, com entradas escolhidas independentemente e aleatoriamente. Cada entrada é escolhida para ser $0$ ou $1$, cada uma com probabilidade $1/2$. Encontre o valor esperado de $\\det(A-A^t)$ (como uma função de $n$), onde $A^t$ é a transposta de $A$.", "answer": "$\\frac{(2n)!}{4^nn!}$"}
{"id": "top-pt-58", "question": "Avalie\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}\\frac{(-1)^{k-1}}{k}\\sum_{n=0}^{\\infty}\\frac{1}{k2^n+1}.\\]", "answer": "1"}
{"id": "top-pt-59", "question": "Calcule\\[\\log_2\\left(\\prod_{a=1}^{2015}\\prod_{b=1}^{2015}\\left(1+e^{2\\pi iab/2015}\\right)\\right)\\]Aqui, $i$ é a unidade imaginária (ou seja, $i^2=-1$).", "answer": "13725"}
{"id": "top-pt-60", "question": "Seja $T$ o conjunto de todos os triplos $(a,b,c)$ de números inteiros positivos para os quais existem triângulos com comprimentos laterais $a,b,c$. Expresse \\[\\sum_{(a,b,c)\\in T}\\frac{2^a}{3^b5^c}\\] como um número racional na sua forma mais simples.", "answer": "$\\frac{17}{21}$"}
{"id": "top-pt-61", "question": "Seja $P_n$ o número de permutações $\\pi$ de $\\{1,2,\\dots,n\\}$ tal que\\[ |i-j|=1\\text{ implica }|\\pi(i)-\\pi(j)|\\le 2 \\]para todos $i,j$ em $\\{1,2,\\dots,n\\}.$ Mostre que para $n\\ge 2,$ a quantidade\\[ P_{n+5}-P_{n+4}-P_{n+3}+P_n \\]não depende de $n$, e encontre seu valor.", "answer": "4"}
{"id": "top-pt-62", "question": "Para cada número inteiro positivo $k$, seja $A(k)$ o número de divisores ímpares de $k$ no intervalo $\\left[1,\\sqrt{2k}\\right).$ Avalie:\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}(-1)^{k-1}\\frac{A(k)}{k}.\\]", "answer": "$\\frac{\\pi^2}{16}$"}
{"id": "top-pt-63", "question": "Encontre o menor $\\lambda \\in \\mathbb{R}$ tal que para todo $n \\in \\mathbb{N}_+$, existam $x_1, x_2, \\ldots, x_n$ que satisfaçam $n = x_1 x_2 \\ldots x_{2023}$, onde $x_i$ é ou um número primo ou um inteiro positivo que não exceda $n^\\lambda$ para todo $i \\in \\left\\{ 1,2, \\ldots, 2023 \\right\\}$.", "answer": "$\\frac{1}{1012}$"}
{"id": "top-pt-64", "question": "Encontre o maior número real $c$ tal que $$\\sum_{i=1}^{n}\\sum_{j=1}^{n}(n-|i-j|)x_ix_j \\geq c\\sum_{i=1}^{n}x^2_i$$ para qualquer número inteiro positivo $n $ e quaisquer números reais $x_1,x_2,\\dots,x_n.$", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-pt-65", "question": "Seja $p \\geqslant 5$ um número primo e $S = \\left\\{ 1, 2, \\ldots, p \\right\\}$. Defina $r(x,y)$ da seguinte forma:\\[ r(x,y) = \\begin{cases} y - x & \\text{se } y \\geqslant x \\\\ y - x + p & \\text{se } y < x \\end{cases}.\\]Para um subconjunto não vazio e próprio $A$ de $S$, defina$$f(A) = \\sum_{x \\in A} \\sum_{y \\in A} \\left( r(x,y) \\right)^2.$$Um subconjunto bom de $S$ é um subconjunto não vazio e próprio $A$ que satisfaça que, para todos os subconjuntos $B \\subseteq S$ de tamanho igual a $A$, $f(B) \\geqslant f(A)$. Encontre o maior inteiro $L$ tal que existam subconjuntos distintos bons $A_1 \\subseteq A_2 \\subseteq \\ldots \\subseteq A_L$.", "answer": "$2[\\log_2(p+1)]$"}
{"id": "top-pt-66", "question": "Seja $P$ um $99$-gono regular. Atribua inteiros entre $1$ e $99$ aos vértices de $P$ de tal forma que cada número inteiro apareça exatamente uma vez. (Se duas atribuições coincidirem por rotação, considere-as iguais.) Uma operação consiste em trocar os inteiros atribuídos a um par de vértices adjacentes de $P$. Encontre o menor inteiro $n$ tal que seja possível alcançar qualquer outra atribuição a partir de uma dada utilizando no máximo $n$ operações.", "answer": "2401"}
{"id": "top-pt-67", "question": "Encontre o menor número inteiro positivo $n \\geq 3$, tal que existam $n$ pontos $A_1, A_2, \\cdots, A_n$ satisfazendo as seguintes condições: nenhum trio de pontos é colinear e, para qualquer $1 \\leq i \\leq n$, existe $1 \\leq j \\leq n$ (com $j \\neq i$) tal que o segmento $A_jA_{j+1}$ passe pelo ponto médio do segmento $A_iA_{i+1}$, onde $A_{n+1} = A_1$.", "answer": "6"}
{"id": "top-pt-68", "question": "Encontre o maior número real $\\lambda$ com a seguinte propriedade: para quaisquer números reais positivos $p,q,r,s$, existe um número complexo $z=a+bi$($a,b\\in \\mathbb{R})$ tal que$$ |b| \\ge \\lambda |a| \\quad \\text{e} \\quad (pz^3 + 2qz^2 + 2rz + s) \\cdot (qz^3 + 2pz^2 + 2sz + r) = 0.$$", "answer": "$\\sqrt{3}$"}
{"id": "top-pt-69", "question": "Encontre todos os inteiros positivos $a$ tais que exista um conjunto $X$ de $6$ inteiros que satisfaça as seguintes condições: para cada $k=1,2,\\ldots,36$ existam $x, y \\in X$ tais que $ax + y - k$ seja divisível por $37$.", "answer": "$a \\equiv \\pm6 \\pmod{37}$"}
{"id": "top-pt-70", "question": "Seja $S$ um conjunto, $|S|=35$. Um conjunto $F$ de funções de $S$ para si mesmo é chamado de satisfazer a propriedade $P(k)$, se para quaisquer $x, y \\in S$, existirem $f_1, \\cdots, f_k \\in F$ (não necessariamente diferentes), tais que $f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(x))))=f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(y))))$.\nEncontre o menor inteiro positivo $m$, tal que se $F$ satisfaz a propriedade $P(2019)$, então também satisfaz a propriedade $P(m)$.", "answer": "595"}
{"id": "top-pt-71", "question": "Dado um tabuleiro $n\\times n$, com um número inteiro em cada célula. A cada movimento, eu posso escolher qualquer célula e adicionar $1$ a todos os $2n-1$ números em sua linha e coluna. Encontre o maior $N(n)$, de forma que para qualquer escolha inicial de inteiros, eu possa fazer um número finito de movimentos de maneira que existam pelo menos $N(n)$ números pares no tabuleiro.", "answer": "$n^2 - n + 1$"}
{"id": "top-pt-72", "question": "Seja $n \\geq 3$ um número ímpar e suponha que cada quadrado em um tabuleiro de xadrez $n \\times n$ esteja colorido de preto ou branco. Dois quadrados são considerados adjacentes se forem da mesma cor e compartilharem um vértice comum, e dois quadrados $a,b$ são considerados conectados se existir uma sequência de quadrados $c_1, \\ldots, c_k$ com $c_1 = a, c_k = b$ tal que $c_i, c_{i+1}$ sejam adjacentes para $i=1, 2, \\ldots, k-1$. \nEncontre o número máximo $M$ tal que exista uma coloração que permita $M$ quadrados mutuamente desconectados.", "answer": "$\\frac{1}{4}(n+1)^2 + 1$"}
{"id": "top-pt-73", "question": "Seja $n \\geq 5$ um número inteiro positivo e sejam $A$ e $B$ conjuntos de inteiros que satisfazem as seguintes condições:\ni) $|A| = n$, $|B| = m$ e $A$ é um subconjunto de $B$\nii) Para quaisquer $x, y \\in B$ distintos, $x+y \\in B$ se e somente se $x, y \\in A$\nDetermine o valor mínimo de $m$.", "answer": "$3n-3$"}
{"id": "top-pt-74", "question": "Determine todos os inteiros $k$ de tal forma que existam infinitos inteiros positivos $n$ que não satisfaçam \\[n+k \\mid \\binom{2n}{n}\\]", "answer": "$k \\neq 1, k \\in \\mathbb{Z}$"}
{"id": "top-pt-75", "question": "Dado que há $30$ estudantes, onde cada estudante tem no máximo $5$ amigos e, para cada grupo de $5$ estudantes, existe um par de estudantes que não são amigos, determine o valor máximo de $k$ tal que, para todas essas configurações possíveis, existam $k$ estudantes que não são amigos entre si.", "answer": "6"}
{"id": "top-pt-76", "question": "Considere $p$ como um número primo. Organizamos os números em ${\\{1,2,\\ldots ,p^2} \\}$ como uma matriz $p \\times p$ $A = ( a_{ij} )$. A seguir, podemos selecionar qualquer linha ou coluna e somar $1$ a cada elemento nela, ou subtrair $1$ de cada elemento nela. Chamamos a disposição de boa se for possível alterar todos os números da matriz para $0$ em um número finito de tais movimentos. Quantas disposições boas existem?", "answer": "$2(p!)^2$"}
{"id": "top-pt-77", "question": "Seja $f(x)=(x + a)(x + b)$ onde $a, b > 0$. Para quaisquer números reais $x_1, x_2, \\ldots, x_n \\geqslant 0$ que satisfaçam $x_1 + x_2 + \\ldots + x_n = 1$, encontre o valor máximo de $F = \\sum\\limits_{1 \\leqslant i < j \\leqslant n} {\\min \\left\\{ {f(x_i), f(x_j)} \\right\\}}$.\n", "answer": "$\\frac{n-1}{2} \\left( \\frac{1}{n} + a + b + nab \\right)$"}
{"id": "top-pt-78", "question": "Encontre o menor inteiro positivo $k$ tal que, para qualquer subconjunto $A$ de $S=\\{1,2,\\ldots,2012\\}$ com $|A|=k$, existam três elementos $x,y,z$ em $A$ tais que $x=a+b$, $y=b+c$, $z=c+a$, onde $a,b,c$ pertencem a $S$ e são inteiros distintos.", "answer": "1008"}
{"id": "top-pt-79", "question": "Seja $n$ um número inteiro positivo dado, e o conjunto $S=\\{1,2,\\cdots,n\\}$. Para qualquer conjunto não vazio $A$ e $B$, encontre o mínimo de $|A\\Delta S|+|B\\Delta S|+|C\\Delta S|$, onde $C=\\{a+b\\mid a\\in A, b\\in B\\}$, e $X\\Delta Y=X\\cup Y - X\\cap Y$.", "answer": "$n+1$"}
{"id": "top-pt-80", "question": "Seja $a_i, b_i, i=1,\\cdots,n$ números não negativos, e $n \\geq 4$, tal que $a_1 + a_2 + \\cdots + a_n = b_1 + b_2 + \\cdots + b_n > 0$.\nEncontre o valor máximo de $\\frac{\\sum_{i=1}^n a_i(a_i + b_i)}{\\sum_{i=1}^n b_i(a_i + b_i)}$.", "answer": "$n-1$"}
{"id": "top-pt-81", "question": "Dado os inteiros positivos $k \\ge 2$ e $m$ suficientemente grande. Seja $\\mathcal{F}_m$ a família infinita de todas as matrizes binárias (não necessariamente quadradas) que contêm exatamente $m$ elementos iguais a 1. Denote por $f(m)$ o maior inteiro $L$ tal que para toda matriz $A \\in \\mathcal{F}_m$, sempre existe uma matriz binária $B$ da mesma dimensão tal que (1) $B$ tem pelo menos $L$ entradas iguais a 1; (2) cada entrada de $B$ é menor ou igual à entrada correspondente de $A$; (3) $B$ não contém nenhuma submatriz $k \\times k$ toda composta por 1's. Determine \\[\\lim_{m \\to \\infty} \\frac{\\ln f(m)}{\\ln m}\\]", "answer": "\\frac{k}{k+1}"}
{"id": "top-pt-82", "question": "Suponha que $A$ seja um subconjunto finito de $\\mathbb{R}^d$ tal que\n(a) para cada três pontos distintos em $A$, dois pontos estão exatamente a uma unidade de distância um do outro, e\n(b) a norma euclidiana de cada ponto $v$ em $A$ satisfaz\\[\\sqrt{\\frac{1}{2}-\\frac{1}{2\\vert A\\vert}} \\le \\|v\\| \\le \\sqrt{\\frac{1}{2}+\\frac{1}{2\\vert A\\vert}}.\\]Encontre o valor máximo da cardinalidade de $A$.", "answer": "$2d+4$"}
{"id": "top-pt-83", "question": "Seja $M(t)$ uma função mensurável e localmente limitada, isto é,\\[M(t) \\le C_{a,b}, \\quad \\forall 0 \\le a \\le t \\le b<\\infty\\]com alguma constante $C_{a,b}$, de $[0,\\infty)$ para $[0,\\infty)$ tal que\\[M(t) \\le 1+\\int_0^t M(t-s)(1+t)^{-1}s^{-1/2} ds, \\quad \\forall t \\ge 0.\\]Encontre o máximo de $M(t)$ quando $t \\ge 0$.", "answer": "$10+2\\sqrt{5}$"}
{"id": "top-pt-84", "question": "Considere $M=\\bigoplus_{i \\in \\mathbb{Z}} \\mathbb{C}e_i$ como um espaço vetorial de dimensão infinita sobre $\\mathbb{C}$, e deixe $\\text{End}(M)$ denotar a $\\mathbb{C}$-álgebra dos endomorfismos $\\mathbb{C}$-lineares de $M$. Sejam $A$ e $B$ dois elementos comutativos em $\\text{End}(M)$ que satisfazem a seguinte condição: existem inteiros $m \\le n<0<p \\le q$ satisfazendo $\\text{mdc}(-m,p)=\\text{mdc}(-n,q)=1$, e tais que para cada $j \\in \\mathbb{Z}$, tem-se\\[Ae_j=\\sum_{i=j+m}^{j+n} a_{i,j}e_i, \\quad \\text{com } a_{i,j} \\in \\mathbb{C}, a_{j+m,j}a_{j+n,j} \\ne 0,\\]\\[Be_j=\\sum_{i=j+p}^{j+q} b_{i,j}e_i, \\quad \\text{com } b_{i,j} \\in \\mathbb{C}, b_{j+p,j}b_{j+q,j} \\ne 0.\\]Deixe $R \\subset  \\text{End}(M)$ ser a $\\mathbb{C}$-subálgebra gerada por $A$ e $B$. Observe que $R$ é comutativa e $M$ pode ser considerado como um $R$-módulo.\nSeja $K$ o campo de frações de $R$, então $M \\otimes_R K$ é um espaço vetorial de dimensão $h$ sobre $K$. Qual é o valor de $h$?", "answer": "1"}
{"id": "top-pt-85", "question": "Considere um tabuleiro de $n$ por $n$ de quadrados unitários para algum inteiro positivo ímpar $n$. Dizemos que uma coleção $C$ de dominós idênticos é uma configuração máxima e alinhada à grade no tabuleiro se $C$ consistir de $(n^2-1)/2$ dominós onde cada dominó cobre exatamente dois quadrados vizinhos e os dominós não se sobrepõem: $C$ então cobre todos os quadrados do tabuleiro, exceto um. Permitimos deslizar (mas não girar) um dominó no tabuleiro para cobrir o quadrado descoberto, resultando em uma nova configuração máxima e alinhada à grade com outro quadrado descoberto. Seja $k(C)$ o número de configurações distintas máximas e alinhadas à grade obtidas a partir de $C$ deslizando repetidamente os dominós. Encontre o valor máximo de $k(C)$ em função de $n$.", "answer": "$(\\frac{n+1}{2})^2$"}
{"id": "top-pt-86", "question": "Encontre todos os pares de números primos $(p, q)$ para os quais $p-q$ e $pq-q$ são ambos quadrados perfeitos.", "answer": "$(3,2)$"}
{"id": "top-pt-87", "question": "Um conjunto finito $S$ de pontos no plano cartesiano é chamado de superdeterminado se $|S|\\ge 2$ e existe um polinômio não nulo $P(t)$, com coeficientes reais e de grau no máximo $|S|-2$, tal que $P(x)=y$ para cada ponto $(x,y)\\in S$.\nPara cada número inteiro $n\\ge 2$, encontre o maior número inteiro $k$ (em termos de $n$) tal que existe um conjunto de $n$ pontos distintos que não é superdeterminado, mas tem $k$ subconjuntos superdeterminados.", "answer": "$2^{n-1} - n$"}
{"id": "top-pt-88", "question": "Encontre todos os polinômios $P$ com coeficientes reais tais que\\[\\frac{P(x)}{yz}+\\frac{P(y)}{zx}+\\frac{P(z)}{xy}=P(x-y)+P(y-z)+P(z-x)\\]seja válido para todos os números reais não nulos $x, y, z$ que satisfazem $2xyz = x + y + z$.", "answer": "$P(x)=c(x^2+3)$ for any constant $c$"}
{"id": "top-pt-89", "question": "Encontre todas as funções $f:(0,\\infty) \\to (0,\\infty)$ tais que\\[f\\left(x+\\frac{1}{y}\\right)+f\\left(y+\\frac{1}{z}\\right) + f\\left(z+\\frac{1}{x}\\right) = 1\\]para todos $x,y,z >0$ com $xyz =1.$", "answer": "$f(x) = \\frac{k}{1+x} + \\frac{1-k}{3} \\left( -\\frac{1}{2} \\le k \\le 1 \\right)$"}
{"id": "top-pt-90", "question": "Seja $\\mathbf{Z}$ o conjunto de todos os inteiros. Encontre todos os números reais $c > 0$ tais que exista uma rotulação dos pontos da grade $( x, y ) \\in \\mathbf{Z}^2$ com números inteiros positivos, para a qual: ocorram apenas um número finito de rótulos distintos, e para cada rótulo $i$, a distância entre quaisquer dois pontos rotulados com $i$ seja pelo menos $c^i$.", "answer": "$0 < c < \\sqrt{2}$"}
{"id": "top-pt-91", "question": "Encontre o valor mínimo possível de \\[\\frac{a}{b^3+4}+\\frac{b}{c^3+4}+\\frac{c}{d^3+4}+\\frac{d}{a^3+4},\\] dado que $a,b,c,d,$ são números reais não negativos tais que $a+b+c+d=4$.", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "top-pt-92", "question": "Seja $S = \\{1, 2, ..., n\\}$, onde $n \\ge 1$. Cada um dos $2^n$ subconjuntos de $S$ deve ser pintado de vermelho ou azul. (O subconjunto em si recebe uma cor e não seus elementos individuais). Para qualquer conjunto $T \\subseteq S$, escrevemos $f(T)$ para o número de subconjuntos de $T$ que são azuis.\nDetermine o número de colorações que satisfazem a seguinte condição: para quaisquer subconjuntos $T_1$ e $T_2$ de $S$,\\[f(T_1)f(T_2) = f(T_1 \\cup T_2)f(T_1 \\cap T_2).\\]", "answer": "$1 + 3^n$"}
{"id": "top-pt-93", "question": "Seja $\\mathbb{Z}$ o conjunto dos números inteiros. Encontre todas as funções $f : \\mathbb{Z} \\rightarrow \\mathbb{Z}$ tais que\\[xf(2f(y)-x)+y^2f(2x-f(y))=\\frac{f(x)^2}{x}+f(yf(y))\\]para todos $x, y \\in \\mathbb{Z}$ com $x \\neq 0$.", "answer": "$f(x)=0$ and $f(x)=x^2$"}
{"id": "top-pt-94", "question": "Seja $k$ um inteiro positivo. Dois jogadores $A$ e $B$ jogam em uma grade infinita de hexágonos regulares. Inicialmente, todas as células da grade estão vazias. Em seguida, os jogadores alternam turnos, com $A$ jogando primeiro. No seu turno, $A$ pode escolher dois hexágonos adjacentes na grade que estejam vazios e colocar uma ficha em ambos. No seu turno, $B$ pode escolher qualquer ficha no tabuleiro e removê-la. Se a qualquer momento houver $k$ células consecutivas na grade, todas contendo uma ficha, $A$ ganha. Encontre o valor mínimo de $k$ para o qual $A$ não pode vencer em um número finito de jogadas, ou prove que tal valor mínimo não existe.", "answer": "6"}
{"id": "top-pt-95", "question": "Os $2010$ números positivos $a_1, a_2, \\ldots , a_{2010}$ satisfazem a desigualdade $a_ia_j \\le i+j$ para todos os índices distintos $i, j$. Determine, com prova, o maior valor possível do produto $a_1a_2\\cdots a_{2010}$.", "answer": "\\prod_{i=1}^{1005}(4i-1)"}
{"id": "top-pt-96", "question": "Um quadro contém 68 pares de inteiros não nulos. Suponha que, para cada inteiro positivo $k$, no máximo um dos pares $(k, k)$ e $(-k, -k)$ está escrito no quadro. Um aluno apaga alguns desses 136 inteiros, com a condição de que nenhum par de inteiros apagados possa somar zero. O aluno então ganha um ponto para cada um dos 68 pares nos quais pelo menos um inteiro é apagado. Determine, com prova, o maior número $N$ de pontos que o aluno pode garantir marcar, independentemente de quais 68 pares foram escritos no quadro.", "answer": "43"}
{"id": "top-pt-97", "question": "Para um número primo $p$, seja $\\mathbb{F}_p$ o conjunto dos inteiros módulo $p$, e seja $\\mathbb{F}_p[x]$ o conjunto de polinômios com coeficientes em $\\mathbb{F}_p$. Encontre todos os $p$ para os quais existe um polinômio quártico $P(x) \\in \\mathbb{F}_p[x]$ tal que, para todos os inteiros $k$, existe algum inteiro $\\ell$ tal que $P(\\ell) \\equiv k \\pmod p$. (Note que há $p^4(p-1)$ polinômios quárticos em $\\mathbb{F}_p[x]$ no total.)", "answer": "$p=2,3,7$"}
{"id": "top-pt-98", "question": "Encontre o menor número inteiro positivo \\(M\\) para o qual existam um número inteiro positivo \\(n\\) e polinômios \\(P_1(x)\\), \\(P_2(x)\\), \\(\\ldots\\), \\(P_n(x)\\) com coeficientes inteiros que satisfaçam\\[Mx = P_1(x)^3 + P_2(x)^3 + \\cdots + P_n(x)^3.\\]", "answer": "6"}
{"id": "top-pt-99", "question": "Vamos considerar $\\mathcal{P}$ como um polígono regular de $2022$ lados com área $1$. Encontre um número real $c$ tal que, se os pontos $A$ e $B$ forem escolhidos de maneira independente e uniforme ao acaso no perímetro de $\\mathcal{P}$, então a probabilidade de que $AB \\geq c$ seja $\\frac{1}{2}$.", "answer": "$\\sqrt{\\frac{2}{\\pi}}$"}
{"id": "top-pt-100", "question": "Seja $A$ o grupo de Artin do tipo esférico $E_8$, e $Z$ denote o seu centro. Quantos elementos de torção de ordem $10$ existem no grupo $A/Z$ que podem ser escritos como palavras positivas nos geradores padrão e cuja comprimento da palavra é mínimo entre todos os elementos de torção de ordem $10$?", "answer": "624"}
{"id": "top-pt-101", "question": "Para cada número natural $n$, considere a matriz $2^n\\times 2^n$ $A_n$, que é indexada por subconjuntos de um conjunto de $n$ elementos, definida por $A_n[S,T]=0$ se $S\\cap T=\\emptyset$ e $A_n[S,T]=1$ se $S\\cap T\ne\\emptyset$.\nSeja $c_n$ o valor máximo de $\\|A_n\\circ U\\|$ para qualquer matriz unitária $U$, onde $\\circ$ denota o produto de Hadamard (elemento a elemento) e onde $\\|\\cdot\\|$ é a norma espectral. A taxa de crescimento de $c_n$ conforme $n\\to\\infty$ pode ser escrita como $c_n=\\Theta(\\alpha^n)$. Determine o valor de $\\alpha$.", "answer": "$\\frac{2}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "top-pt-102", "question": "Considere um $n$-toro $\\mathbb{T}_n$ bidimensional discreto $\\mathbb{Z}^2/n\\mathbb{Z}^2$ com $n\\geq 10$, onde $0$ é um vértice fixo de $\\mathbb{T}_n$ e $x_0$ é outro vértice de $\\mathbb{T}_n$ tal que tem exatamente dois vizinhos comuns com $0$. Execute uma caminhada aleatória simples em tempo discreto em $\\mathbb{T}_n$ até o tempo $t_n=n^2 \\ln^2 n$. Encontre o limite (quando $n\\to\\infty$) da probabilidade condicional $P[x_0 \\text{ não foi visitado antes do tempo }t_n \\mid 0 \\text{ não foi visitado antes do tempo }t_n]$.", "answer": "$e^{-\\pi/2}$"}
{"id": "top-pt-103", "question": "Considere que $a_n$ seja o número de maneiras de particionar um conjunto $X$ com $n$ elementos em subconjuntos não vazios $X_i$, e então colocar uma ordem fraca em cada subconjunto $X_i$, ou seja, uma ordem total, mas possivelmente permitindo empates. Qual é o valor numérico exato de $a_{21}$?", "answer": "4667348672819419628992129"}
{"id": "top-pt-104", "question": "Considere o polinômio $f(x) = x^7 - 14x^5 + 56x^3 - 56x + 22$. Qual é a densidade natural do conjunto de números primos $p$ tais que $f(x)$ permanece irredutível $\\bmod p$?", "answer": "$\\frac{2}{7}$"}
{"id": "top-pt-105", "question": "Sejam $a,b$ inteiros positivos. Chame um inteiro $k$ de \"admissível\" se existirem matrizes complexas $a$ times $b$ $A_1,...,A_{ab}$ que satisfaçam as seguintes condições:\n1. Cada $A_i$ é diferente de zero\n2. $\\text{tr}(A_i^\\dagger A_j) = 0$ sempre que $i \\neq j\n3. exatamente $k$ das matrizes $A_i$ têm posto 1.\nQuantos inteiros no intervalo $0,1,...,ab$ não são admissíveis?\nNota: $\\dagger$ refere-se ao adjunto Hermitiano, ou seja, a transposta conjugada de uma matriz.", "answer": "1"}
{"id": "top-pt-106", "question": "Para algum número inteiro ímpar positivo $n>1$ e algum número inteiro positivo $k\\ge n$, você tem uma lista $S$ de $n$ números inteiros distintos, cada um dos quais está em $[-k,k]$. Nos próximos $n$ dias, todas as manhãs, você pode deletar dois números $x$ e $y$ de $S$ e adicionar $x+y$ e $-x-y$ a $S$, onde a repetição de elementos em $S$ é permitida. Para quantos valores iniciais de $S$ é impossível fazer uma sequência de operações de forma que, após $n$ dias, $S$ consista apenas de zeros?", "answer": "$\\binom{k}{n}2^{n}$"}
{"id": "top-pt-107", "question": "Considere o conjunto aberto $U \\subseteq \\mathbb{P}(H^0(\\mathbb{P}^2, \\mathcal{O}(4)))$ de (equações de) hipersuperfícies quarticas suaves no plano em $\\mathbb{P}^2$. Ele possui uma ação natural pelo grupo $G=\\mathrm{PGL}(3)=\\mathrm{Aut}(\\mathbb{P}^2)$. Qual é a característica de Euler orbifold da pilha quociente $[U/G]$?", "answer": "$\\frac{5}{2016}$"}
{"id": "top-pt-108", "question": "Considere todos os tipos de nós que podem ser representados por diagramas planares com exatamente 7 cruzamentos. (Se dois nós diferem por espelhamento, consideramos que eles têm o mesmo tipo de nó.) Qual proporção desses nós são hiperbolóides?", "answer": "$\\frac{11}{18}$"}
{"id": "top-pt-109", "question": "Há 42 pesquisadores de aprendizado de máquina em uma conferência que querem se sentar em mesas com três cadeiras cada. Cada pesquisador é autor de um artigo com outros 24 pesquisadores, e, em exatamente 2027 constelações de mesas, ou seja, atribuições de 3 pesquisadores a uma mesa, nenhum deles é coautor de artigos uns com os outros. Para quantas constelações de mesas todos os três pesquisadores são coautores?", "answer": "955"}
{"id": "top-pt-110", "question": "Qual é o maior tamanho $|S|$ de um conjunto $S \\in \\mathbb C \\setminus \\mathbb R$, tal que todos os seus elementos são autovalores da mesma matriz $A \\in \\mathbb C^{n \\times n}$ satisfazendo $A^3=A^*$, onde $A^*$ é a matriz adjunta?", "answer": "6"}
{"id": "top-pt-111", "question": "Um tokenizador tem um vocabulário $V$ com tamanho $|V|=:n=99$. Para cada sequência de entrada $w=(w_1,\\dots,w_{99})$, define-se seu peso como o inverso do número de tokens únicos incrementado uma vez que não aparecem nela: $a(w)=(n+1-\\left |\\cup_{i=1}^n \\{ w_i \\}\\right|)^{-1}$. Calcule $\\sum_{w\\in V^{99}}a(w)$. Escreva sua resposta como uma potência de $10$.", "answer": "$10^{980}$"}
{"id": "top-pt-112", "question": "Seja $k\\geq 3$ um número primo. Denotamos por $K_k$ o grafo completo com $k$ vértices.\nDenotamos por $\\Delta_k$ o complexo simplicial abstrato definido da seguinte forma:\n- O conjunto base de $\\Delta_k$ é $E(K_k)$.\n- Um subconjunto não vazio $A$ de $E(K_k)$ é independente (também chamado de \"face\") se (e somente se) o grafo $(V(K_k),A)$ tiver grau no máximo $2$.\nDenotamos por $\\hat{\\chi}(\\Delta_k)$ a característica de Euler reduzida de $\\Delta_k$.\nCalcule $\\hat{\\chi}(\\Delta_k) \\mod k$.", "answer": "$\\frac{k-1}{2}-1$"}
{"id": "top-pt-113", "question": "Um quadrado foi desenhado em um plano, e um ponto foi marcado em cada lado do quadrado. Em seguida, o quadrado foi apagado, e quatro pontos marcados permaneceram. Como você pode encontrar os vértices do quadrado usando esses pontos (ou seja, restaurar o quadrado)? Suponha que as coordenadas dos pontos marcados sejam (0.3511,0.2027), (0.6753,0.8303), (-0.2845,0.9905), (-0.128,0.2218). Determine as coordenadas dos vértices do quadrado. Na sua resposta, escreva 4 pares de coordenadas dos vértices do quadrado com uma precisão de 2 casas decimais após o ponto decimal, em ordem crescente da coordenada x.", "answer": "(-0.5,0.87),(0,0),(0.37,1.37),(0.87,0.5)"}
{"id": "top-pt-114", "question": "Suponha que um conjunto compacto $C$ no plano satisfaça o seguinte: Para qualquer direção, existe uma reta $l$ nessa direção tal que a dimensão de $l \\cap C$ é pelo menos $\\frac{1}{2}$. Qual é a menor dimensão possível de $C$?", "answer": "$\\frac{5}{4}$"}
{"id": "top-pt-115", "question": "Suponha que $B_n$ seja o grupo de tranças com $n$ fios. Para $1 \\leqslant n \\in \\mathbb{Z}$, seja $tr_n$ o traço de Ocneanu associado, $H_n$ seja a álgebra Iwahori-Hecke de múltiplos parâmetros gerada por $\\left\\{ T_w | w\\in S_n \\right\\}$, onde $S_n$ é o grupo simétrico com $n$ elementos. Finalmente, seja $f_n : B_n \\rightarrow H_n$ dado por $f_n (\\sigma_i) = T_i$. Calcule $tr_2 \\circ f_2 (\\sigma_1 ^{-3})$.", "answer": "$2q^{-1}+q^{-2}(z^2-1)$"}
{"id": "top-pt-116", "question": "Encontre o valor exato do ângulo $\\alpha$ (em radianos) em termos de $\\arctan()$ para a estabilidade $A(\\alpha)$ do esquema numérico BDF4.", "answer": "$-\\arctan(-\\sqrt{24}\\frac{699}{1024})$"}
{"id": "top-pt-117", "question": "Seja $f(x) = x^3 + ax^2 + bx + c$, onde $a, b \\in \\mathbb{R}$. Suponha que não exista $k \\in \\mathbb{Z}$ tal que $$f(k-1)f(k+1) < 0.$$ Assuma que $f'(-1/4) = -1/4$ e $f'(1/4) < 0$. Calcule o valor exato de $f(3)$. Forneça o valor exato se for uma fração e não faça aproximações.", "answer": "$\\frac{87}{4}$"}
{"id": "top-pt-118", "question": "Considere a superfície $S$ de um cubo com comprimento da aresta $s$. Seja $P$ um dos vértices do cubo, e $D\\subset S$ o conjunto de pontos em $S$ que estão a, no máximo, $\\sqrt{2} \\cdot s$ de distância de $P$, onde a distância é medida ao longo da superfície. Divida a área de $D$ pela área de $S$, deixando a resposta em sua forma exata.", "answer": "$\\frac{\\pi + 3 \\sqrt{3} - 3}{6}$"}
{"id": "top-pt-119", "question": "Seja S uma superfície K3 e C uma curva complexa de gênero 2. Além disso, seja $\\rho$ uma involução não-simplética de S e $\\psi$ uma involução de C. $\\rho$ e $\\psi$ juntas definem uma involução $\\rho\\times\\psi$ do produto cartesiano $S\\times C$. O quociente do produto $S\\times C$ pela involução é um orbifold complexo. Seja M a variedade suave que obtemos explodindo o lugar singular. Qual é o valor máximo do número de Hodge $h^{1,1}$ que pode ser obtido por esta construção?", "answer": "81"}
{"id": "top-pt-120", "question": "Considere o sistema de equações diferenciais: $$d'(t)=2d^2(t)+(-3u(t)+5u^2(t))d(t)-u(t)(1-u(t))u^2(t), \\ u'(t)=(u(t)-1)u^2(t).$$ Vamos restringir nossa atenção ao plano de fase do sistema no semiplano superior, $u\\geq 0$. Encontre a separatriz do sistema.", "answer": "$d=u-u^2$"}
{"id": "top-pt-121", "question": "Para um número inteiro positivo \\( n \\), defina \\( f(n) \\) como o menor número inteiro positivo que satisfaz a seguinte propriedade: Para quaisquer \\( n \\) números inteiros positivos \\( x_1, x_2, \\dots, x_n \\), a função \\( \\nu_2\\left( \\sum_{i \\in I} x_i \\right) \\), onde \\( I \\) varia sobre todos os subconjuntos não vazios de \\( \\{1, 2, \\dots, n\\} \\), assume no máximo \\( f(n) \\) valores inteiros distintos. Encontre \\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{f(n)}{n \\log_2 n}.\\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-pt-122", "question": "Quantas florestas com raiz de dimensão superior $(F,R)$ da triangulação padrão da faixa de Möbius falham em ter a floresta $F$ colapsada simplicialmente na raiz $R$?", "answer": "2"}
{"id": "top-pt-123", "question": "Determine o menor número N tal que qualquer número $\\geq N$ possa ser escrito como a soma de números distintos da forma $2n^2+3n+1$.", "answer": "494"}
{"id": "top-pt-124", "question": "Você está encarregado de projetar uma asa de avião que otimize a eficiência aerodinâmica e o consumo de combustível. A superfície da asa é modelada pela superfície lisa e compacta $ S $ em $ \\mathbb{R}^3 $, definida pelas equações paramétricas $ x(u, v) = (u \\cos v, u \\sin v, \\ln(u+1)) $ para $ u $ no intervalo $ [1, 3] $ e $ v $ em $ [0, 2\\pi) $. Seu objetivo é analisar as propriedades de curvatura da superfície da asa em um ponto específico $ (u, v) = (2, \\frac{\\pi}{4}) $ para informar ajustes que possam melhorar seu desempenho aerodinâmico.\nEm seguida, calcule a curvatura média $H$ da superfície da asa em $(2, \\frac{\\pi}{4})$. Arredonde seu resultado final para três casas decimais.", "answer": "-0.127"}
